# Домашнее задание к занятию "11.03 Микросервисы: подходы"

Вы работаете в крупной компанию, которая строит систему на основе микросервисной архитектуры.
Вам как DevOps специалисту необходимо выдвинуть предложение по организации инфраструктуры, для разработки и эксплуатации.


## Задача 1: Обеспечить разработку

Предложите решение для обеспечения процесса разработки: хранение исходного кода, непрерывная интеграция и непрерывная поставка. 
Решение может состоять из одного или нескольких программных продуктов и должно описывать способы и принципы их взаимодействия.

Решение должно соответствовать следующим требованиям:
- Облачная система;
- Система контроля версий Git;
- Репозиторий на каждый сервис;
- Запуск сборки по событию из системы контроля версий;
- Запуск сборки по кнопке с указанием параметров;
- Возможность привязать настройки к каждой сборке;
- Возможность создания шаблонов для различных конфигураций сборок;
- Возможность безопасного хранения секретных данных: пароли, ключи доступа;
- Несколько конфигураций для сборки из одного репозитория;
- Кастомные шаги при сборке;
- Собственные докер образы для сборки проектов;
- Возможность развернуть агентов сборки на собственных серверах;
- Возможность параллельного запуска нескольких сборок;
- Возможность параллельного запуска тестов;

Обоснуйте свой выбор.

___
___
### Решение:  
Тут включается художник - "я так вижу" :)  
На самом деле все зависит от архитектуры текущего приложения и опыта сотрудников, которые все это будут реализовывать.
Если основываться на своем опыте, то я бы выбрал для себя gitLab+Jenkins при условии, что у меня приклад развернут в кубере. 
Почему так?  
1. Интеграция Дженкинса с Гитлабом осуществляется прямо из проекта  
2. Jenkins - простая, гибкая и популярная платформа для сборки проектов  
3. Jenkins очень круто можно подружить с кубером  
4. Простота автоматизации обновления подов.
___
___

## Задача 2: Логи

Предложите решение для обеспечения сбора и анализа логов сервисов в микросервисной архитектуре.
Решение может состоять из одного или нескольких программных продуктов и должно описывать способы и принципы их взаимодействия.

Решение должно соответствовать следующим требованиям:
- Сбор логов в центральное хранилище со всех хостов обслуживающих систему;
- Минимальные требования к приложениям, сбор логов из stdout;
- Гарантированная доставка логов до центрального хранилища;
- Обеспечение поиска и фильтрации по записям логов;
- Обеспечение пользовательского интерфейса с возможностью предоставления доступа разработчикам для поиска по записям логов;
- Возможность дать ссылку на сохраненный поиск по записям логов;

Обоснуйте свой выбор.
  
___
___
### Решение:  
  
Как вариант - это ELK.
По данному стеку уже куча домашек была, вкратце:

* FileBeat - агентская часть, которая устанавливается на сервера. Отвечает за сбор данных и отправку их в Elasticsearch  
* Elasticsearch - утилита полнотекстового поиска и аналитики, которая позволяет быстро в режиме реального времени хранить, искать и анализировать большие объемы данных  
* Logstash - это утилита для обработки лог событий из различных источников, с помощью которой можно выделить поля и их значения в сообщении, также можно настроить фильтрацию и редактирование данных. После всех манипуляций Logstash перенаправляет события в конечное хранилище данных.    
* Kibana - позволяет искать\брать данные и запрашивать статистику из базы данных elasticsearch, но основе ответов строятся множество красивых графиков и дашбоардов.   

Основные достоинства ELK-стека:  
* **Масштабируемость** – кластер Elasticsearch (ES) расширяется «на лету» добавлением новых серверов. При этом распределение нагрузки по узлам происходит автоматически.
* **Отказоустойчивость** — в случае сбоя кластерных узлов данные не потеряются, а будут перераспределены, и поисковая система сама продолжит работу. Операционная стабильность достигается ведением логов на каждое изменение данных в хранилище сразу на нескольких узлах кластера.
* **Гибкость поисковых фильтров**, включая нечеткий поиск, возможности работы с восточными языками и мультиарендность, когда в рамках одного объекта ES можно динамически организовать несколько различных поисковых систем. Благодаря наличию встроенных анализаторов текста Elasticsearch автоматически выполняет токенизацию, лемматизацию, стемминг и прочие преобразования текста для решения NLP-задач, связанных с поиском данных.
* **Управляемость ES** по HTTP с помощью JSON-запросов за счет REST API и визуального веб-интерфейса Kibana.  
* **Универсальность** – Logsatsh в потоковом режиме работает одновременно со множеством разных источников данных (СУБД, файлы, системные логи, веб-приложения и пр.), фильтруя и преобразуя их для отправки в хранилище ES. А NoSQL-природа Elasticsearch (отсутствие схемы) позволяет загружать в него JSON-объекты, которые автоматически индексируются и добавляются в базу поиска. Это позволяет ускорить прототипирование поисковых Big Data решений.  
___
___
  
## Задача 3: Мониторинг

Предложите решение для обеспечения сбора и анализа состояния хостов и сервисов в микросервисной архитектуре.
Решение может состоять из одного или нескольких программных продуктов и должно описывать способы и принципы их взаимодействия.

Решение должно соответствовать следующим требованиям:
- Сбор метрик со всех хостов, обслуживающих систему;
- Сбор метрик состояния ресурсов хостов: CPU, RAM, HDD, Network;
- Сбор метрик потребляемых ресурсов для каждого сервиса: CPU, RAM, HDD, Network;
- Сбор метрик, специфичных для каждого сервиса;
- Пользовательский интерфейс с возможностью делать запросы и агрегировать информацию;
- Пользовательский интерфейс с возможность настраивать различные панели для отслеживания состояния системы;

Обоснуйте свой выбор.
  
___
___
### Решение:  
  
Если вспомнить то, что мы уже проходили и что мне действительно понравилось - это Прометеус + Графана.

Prometheus-инструмент мониторинга с открытым исходным кодом. Основные преимущества Prometheus — тесная интеграция с Kubernetes и многими доступными экспортерами и клиентскими библиотеками, а также быстрый язык запросов и API.  
Grafana - просто крутой, простой, удобный визуализатор